\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/transmission/}} %chemin du fichier image



\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Transmettre l'information}


\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\begin{small}
\item Mettre en \oe{}uvre un système de transmission d'information par propagation libre ou guidée;
\item Identifier les éléments principaux de systèmes de transmission d'information utilisés dans la vie courante.
\end{small}
\end{itemize}
\end{objectifs}



\section{Les ondes}

\cadrepp{Connaissances}
{
Une onde est la propagation d'une perturbation à une certaine vitesse. On peut donner comme type d'ondes : 
\begin{itemize}
\item Les ondes sonores (ondes mécaniques) : propagation d'une vibration, dans un milieu matériel. $V_{son} \approx \SI{340}{\meter\per\second}$ dans l'air.
\item Les ondes lumineuses : propagation d'un faisceau de photons (particules de lumière). $c=\SI{3e8}{\meter\per\second}$ dans le vide.
\item Les ondes électromagnétiques (vitesse similaire): exemple les rayons X ...
\item Les autres ondes mécaniques (comme les vagues);
\end{itemize}
}




\section{Chaîne de transmission}

Voir TP. Un signal que l'on cherche à transmettre traverse une chaîne de transmission pouvant être modélisée par le schéma :


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm and 2cm, every node/.style={align=center}]

    % Define styles
    \tikzstyle{block} = [draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1.5cm, thick]
    \tikzstyle{arrow} = [draw, dashed, thick, -{Latex}]

    % Nodes (top row)
    \node[block, draw=black] (A) {Source};
    \node[block, draw=black, right=of A] (B) {Transformation};
    \node[block, draw=black, right=of B] (C) {Emission};

    % Node (bottom row, coudée)
    \node[block, draw=black, below=of C] (D) {Réception};

    % Nodes (leftward direction, bottom row)
    \node[block, draw=black, left=of D] (E) {Transformation};
    \node[block, draw=black, left=of E] (F) {Destination};

    % Arrows (top row)
    \draw[arrow] (A) -- (B);
    \draw[arrow] (B) -- (C);

    % Coudée arrow to bottom
    \draw[arrow] (C.south) -- ++(0,-1.25cm) node[left, midway] {Transport} -| (D.north);

    % Arrows (bottom row, leftward direction)
    \draw[arrow] (D) -- (E);
    \draw[arrow] (E) -- (F);

\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{La fibre optique}


La fibre optique permet de transporter des informations sous la forme de \textbf{signal lumineux} grâce au phénomène de \textbf{réflexion totale} qui piège le signal à l'intérieur de la fibre : 

\vspace{1cm}

\begin{center}



\begin{tikzpicture}

    % Define colors
    \definecolor{cladding}{RGB}{200,255,200} % Light green
    \definecolor{core}{RGB}{255,240,180}     % Light yellow

    % Draw the fiber structure
    % Outer cladding (green rectangle)
    \fill[cladding] (0.5,0) rectangle (11.5,2);

    % Core (yellow rectangle)
    \fill[core] (0.5,0.25) rectangle (11.5,1.75);

    % Outline for cladding
    \draw[thick, green!50!black] (0.5,0) rectangle (11.5,2);

    % Outline for core
    \draw[thick] (0.5,0.25) rectangle (11.5,1.75);

    % Light ray inside the core (zigzag)
    \draw[->, thick, orange, line join=round] 
        (0.0,0.25) -- 
        (2,1.75) -- 
        (3.5,0.25) -- 
        (5,1.75) -- 
        (6.5,0.25) -- 
        (8,1.75) -- 
        (9.5,0.25) -- 
        (11,1.75)--
        (12.5,0.5);

\end{tikzpicture}
\end{center}


Comme on transmet de la lumière dans un matériau presque transparent, il n'y a presque pas de pertes par effet Joule : l’atténuation à travers une fibre optique est beaucoup plus faible que les anciennes transmission par réseau cuivré.


\fi

\ifsectionexos
\vspace{2cm}


\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} \textbf{Proposer} la chaîne de transmission pour le transfert d'un vocal par Snapshat.

\begin{correction}
Voix vers signal électrique (micro) vers internet (onde électromagnétique) vers téléphone qui reçoit (haut parleur) qui lit le son.

\end{correction}

\finexo
\vspace{0.5cm}




\exo{} \textbf{Proposer} la chaîne de transmission permettant de transporter la voix lors d'un appel téléphonique via un téléphone portable.

\begin{correction}
Voix vers signal électrique (micro) vers internet (onde électromagnétique) vers téléphone qui reçoit (haut parleur) qui lit le son.
C'est la même.
\end{correction}

\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} \textbf{Expliquer} le principe d'atténuation d'un signal.

\begin{correction}
Lors d'une ou plusieurs étapes de la chaîne de transmission, une partie du signal est perdue ce qui réduit le signal en fin de chaîne.

\end{correction}



\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} \textbf{Expliquer} le lien entre "bout de ligne ADSL" et effet Joule.

\begin{correction}
A force de traverser des mètres de cuivre, le signal chauffe le câble et perd en qualité. (affaiblissement)

\end{correction}



\finexo
\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}